# 2024/9/23

### 1. 
设 $ f(\boldsymbol x) $ 在区域 $ D \subset \mathbb{R}^n $ 上各偏导连续, 有界. 

(1) 如果 $ D $ 是凸的, 证明 $ f(\boldsymbol x) $ 在区域 $ D $ 上一致连续. 
**Answer:**

由于 $D$ 是凸域, 知对 $\forall (x_1,\dots,x_n),(x_1,\dots,x_k,y_{k+1},\dots,y_n)\in D$, 有 $\forall (x_1,\dots, \theta_{k+1},\dots,x_n),\dots,(x_1,\dots,x_k,y_{k+1},\dots,\theta_n)\in D$ 从而 $\exists M>0, s.t.$
$$\begin{align*}&f(x_1,\dots,x_n)-f(x_1,\dots,x_k,y_{k+1},\dots,y_n)\\=&\sum_{i=k+1}^nf(x_1,\dots,x_k,y_{k+1},\dots , y_{i-1},x_{i},\dots)-f(x_1,\dots,x_k,y_{k+1},\dots , y_{i},x_{i+1},\dots)\\=&\sum_{i=k+1}^nf_i'(x_1,\dots,\theta_i,\dots)(x_{i}-y_{i})\\\leq&M\sum_{i=k+1}^n(x_i-y_i)\end{align*}$$
故对 $\forall \epsilon>0, \boldsymbol{x},\boldsymbol{y}\in D, \exist \delta=\frac{\epsilon}{Mn}>0\quad s.t.|\boldsymbol{x}-\boldsymbol{y}|<\delta$, 有:
$$|f(\boldsymbol{x})-f(\boldsymbol{y})|\leq|M\sum_{i\in [n]}(x_i-y_i)|\leq Mn|\boldsymbol{x}-\boldsymbol{y}|<\epsilon$$
故一致连续.

(2) 如果 $ D $ 不是凸的, 举例说明 $ f(\boldsymbol x) $ 在区域 $ D $ 上有可能不一致连续. 
**Answer:**
考虑定义在 \( N(0,1)\setminus \{(x_1, \dots, x_{n-1},0) \mid 0 \leq x_1 , \dots, x_{n-1} < 1\}  \) 上的函数：
\[
f(x_1, x_2, \dots, x_n) =
\begin{cases}
0, & x_1,\dots,x_n > 0, \\
x_n^2, & \text{o.w.}
\end{cases}
\]
 \( f(x) \) 在 \( D \) 上存在 \( n \) 个连续的偏导数并且各个偏导数都有界, 但 \( f(x) \) 在 \( D \) 上不一致连续, 证毕.

___
### 2.
设定义在凸区域 $ D \subseteq \mathbb{R}^n $ 上的可微映射 $ \boldsymbol f $ 满足 $\boldsymbol f'(\boldsymbol x) = 0, \forall \boldsymbol x \in D $, 
证明 $\boldsymbol f(\boldsymbol x) = (c, \dots, c)^T $ 为常值映射. 
**Answer:**
取 $\boldsymbol{a} ,\boldsymbol b\in D$, 考虑 $g(\boldsymbol x)=\langle \boldsymbol f(\boldsymbol a)-\boldsymbol f(\boldsymbol b),\boldsymbol f(\boldsymbol x)\rangle$ , 显然 $g$ 在 $D$ 上可微.
由微分中值定理知 , 在 $\boldsymbol a, \boldsymbol b$ 的连线上 $\exist \boldsymbol \theta\; s.t.$
$$g(\boldsymbol a)-g(\boldsymbol b)=g'(\boldsymbol\theta)(\boldsymbol a-\boldsymbol b)=(\boldsymbol a-\boldsymbol b)\langle \boldsymbol f(\boldsymbol a)-\boldsymbol f(\boldsymbol b),\boldsymbol f'(\boldsymbol \theta) \rangle$$
从而有
$$\begin{align*} \|\boldsymbol f(\boldsymbol a)-\boldsymbol f(\boldsymbol b)\|^2&=\langle \boldsymbol f(\boldsymbol a)-\boldsymbol f(\boldsymbol b),\boldsymbol f(\boldsymbol a)-\boldsymbol f(\boldsymbol b)\rangle = g(\boldsymbol a)-g(\boldsymbol b)\\&=(\boldsymbol a-\boldsymbol b)\langle \boldsymbol f(\boldsymbol a)-\boldsymbol f(\boldsymbol b),\boldsymbol f'(\boldsymbol \theta) \rangle\\&\leq (\boldsymbol a-\boldsymbol b)\|\boldsymbol f(\boldsymbol a)-\boldsymbol f(\boldsymbol b),\boldsymbol f(\boldsymbol a)-\boldsymbol f(\boldsymbol b)\rangle \|\|\boldsymbol f'(\boldsymbol \theta)\|\\&= 0\end{align*}$$

因此 $\boldsymbol f $ 是常值函数.
___
### 3.
设 $ u(x, y), v(x, y) \in C^1(\mathbb{R}^2) $, 
且存在常数 $ C > 0 $ 使得：
$$
(u_1 - u_2)^2 + (v_1 - v_2)^2 \geq C\left((x_1 - x_2)^2 + (y_1 - y_2)^2\right), \forall (x_i, y_i) \in \mathbb{R}^2, \\u_i = u(x_i, y_i), v_i = v(x_i, y_i), i = 1, 2.
$$
证明：
$$
\left| \frac{\partial(u, v)}{\partial(x, y)} \right| \neq 0, \forall (x, y) \in \mathbb{R}^2.
$$
**Answer:**
设$ \boldsymbol f(\boldsymbol x)=(u(x,y),v(x,y))$
反证法,若 $\exists \boldsymbol x\in \mathbb{R}^2 \; s.t.\; \det J\boldsymbol f(\boldsymbol{x})=0$, 则由 $\boldsymbol{f}$ 连续可微知, $\exist \boldsymbol h\neq 0,\forall t\rightarrow 0 \; s.t. \;J\boldsymbol{f}(\boldsymbol{x})(t\boldsymbol{h})=0$, 此时
$$\boldsymbol{f} (\boldsymbol x+t\boldsymbol h)-\boldsymbol f(\boldsymbol x)=J\boldsymbol f(\boldsymbol x)(t\boldsymbol h)+o(t\boldsymbol h)=o(t\boldsymbol h)$$
从而有,
$$\lim_{t\rightarrow 0 }\frac{\|\boldsymbol f (\boldsymbol x+t\boldsymbol h)-f(\boldsymbol x)\|}{\|\boldsymbol h\||t|}=0$$
由题设条件知 $\frac{\|\boldsymbol f (\boldsymbol x+t\boldsymbol h)-f(\boldsymbol x)\|}{\|\boldsymbol h\||t|}\ge C>0$, 矛盾 
___
### 4.
设 $ f $ 具有二阶连续导数, 求函数 $ z = f(x^2 + y^2, xy) $ 的所有二阶偏导数.
**Answer:**
$$\frac{\partial z}{\partial x}=2xf_1'+yf_2',\frac{\partial z}{\partial y}=2yf_1'+xf_2'\Rightarrow$$
$$\begin{align*}\frac{\partial^2 z}{\partial x^2}&=2f_1'+2x(2xf_11''+yf_{21}'')+y(2yf_{12}''+xf_{22}'')\\&=4x^2f_{11}''+4xyf_{12}''+y^2f_{22}''+2f_1'\\\frac{\partial^2 z}{\partial y^2}&=2f_1'+2y(2yf_11''+xf_{21}'')+x(2xf_{12}''+yf_{22}'')\\&=4y^2f_{11}''+4xyf_{12}''+x^2f_{22}''+2f_1'\\\frac{\partial^2 z}{\partial x\partial y}&=2x(2yf_{11}''+xf_{21}'')+f_2'+y(2yf_{12}''+xf_{22}'')\\&=4xyf_{11}''+(2x^2+2y^2)f_{12}''+xyf_{22}''+f_2'\end{align*}$$

___
### 5.
设 $ f(x_1, x_2, \dots, x_n) = \ln\left(\sum_{i=1}^n a_i x_i\right) $, 其中 $ a_i $, $ i = 1, 2, \dots, n $ 为常数. 求函数的高阶偏导数：
$$
\frac{\partial^{m_1 + m_2 + \dots + m_n} f(\boldsymbol x)}{\partial x_1^{m_1} \partial x_2^{m_2} \dots \partial x_n^{m_n}}.
$$
**Answer:**
$$(-1)^{\sum_{i\in [n]}m_i-1}\left(\sum_{i\in [n]}m_i-1\right)!\left(\prod_{i\in [n]}a_i^{m_i}\right)\left(\sum_{i\in [n]}a_ix_i\right)^{-\sum_{i\in [n]}m_i}$$

___
# 2024/10/09
### 1.
设 \( f(t) \) 是 \(\mathbb{R}\) 上的二次可导函数. 如果对于任何调和函数 \( u(x, y) \)（即满足拉普拉斯方程 \(\Delta u = 0\) 的函数）.都有 \( F(x, y) = f(u(x, y)) \) 仍是调和函数.则 \( f(t) = at + b \).其中 \( a, b \in \mathbb{R} \) 是常数. 

**Answer:**
注意到
$$\begin{align*}0=\Delta F &= \frac{\partial }{\partial x}\left(\frac{\partial F}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}\right)+\frac{\partial }{\partial y}\left(\frac{\partial F}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial y}\right)\\&=\frac{\partial^2 F}{\partial u^2}\left(\frac{\partial u}{\partial x}\right)^2+\frac{\partial F}{\partial u}\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 F}{\partial u^2}\left(\frac{\partial u}{\partial y}\right)^2+\frac{\partial F}{\partial u}\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}\\&=\frac{\partial^2 F}{\partial u^2}\left(\left(\frac{\partial u}{\partial x}\right)^2+\left(\frac{\partial u}{\partial y}\right)^2\right)\end{align*}$$
因此有 $\frac{\partial^2 F}{\partial u^2}=0 $, 从而
$$f(t)=at+b,\quad a,b\in \mathbb R$$
___
### 2.
设 \( z = z(x, y) \in C^2(\mathbb{R}^2) \) 满足方程 
\[
\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} - 4 \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} + 3 \frac{\partial^2 z}{\partial y^2} = 0,
\]
求在变换
\[
\begin{cases}
u = 3x + y, \\
v = x + y
\end{cases}
\]
后 \( z = z(u, v) \) 所满足的方程.并由此给出方程的解 \( z = z(x, y) \) 的表达式. 
**Answer:**
注意到 $\frac{\partial (u,v)}{\partial (x,y)}$ 是常值矩阵,因此有
$$\begin{align*}\frac{\partial^2 z}{\partial x^2}&=\frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{\partial z}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}+\frac{\partial z}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial x}\right)\\&=\frac{\partial^2 z}{\partial u^2}\left(\frac{\partial u}{\partial x}\right)^2 +\frac{\partial^2 z}{\partial u\partial v}\frac{\partial u}{\partial x}\frac{\partial v}{\partial x} +\frac{\partial^2 z}{\partial v^2}\left(\frac{\partial v}{\partial x}\right)^2 \\ &=9\frac{\partial^2 z}{\partial u^2}+6 \frac{\partial^2 z}{\partial u\partial v}+\frac{\partial^2 z}{\partial v^2}\end{align*}$$
同理, 
$$\begin{align*}\frac{\partial^2 z}{\partial x\partial y} &=3\frac{\partial^2 z}{\partial u^2}+4 \frac{\partial^2 z}{\partial u\partial v}+\frac{\partial^2 z}{\partial v^2}\\\frac{\partial^2 z}{\partial y^2} &=\frac{\partial^2 z}{\partial u^2}+2 \frac{\partial^2 z}{\partial u\partial v}+\frac{\partial^2 z}{\partial v^2} \end{align*}$$
代入原方程并化简得到
$$\frac{\partial^2 z}{\partial u\partial v}=0$$
这意味着, 
$$z=f(u)+g(v), \quad (f,g \in C^1(\mathbb R))$$
从而有
$$z=f(3x+y)+g(x+y)$$
___
### 3.
求函数
\[
f(x, y) = \frac{1 + x + y + 2xy}{1 + x^2 + y^2}
\]
在原点处的直到四次项的 Peano 余项型 Taylor 公式. 
**Answer:**
$$\begin{align*}\frac{1+x+y+2xy}{1+x^2+y^2}=&(1+x+y+2xy)\left(1-(x^2+y^2)+(x^2+y^2)^2+o((x^2+y^2)^2)\right)\\=&1+x+y-x^2+2xy-y^2-x^3-x^2y-xy^2-y^3+x^4-2x^3y\\&+2x^2y^2-2xy^3+y^4+o((x^2+y^2)^2)(\sqrt{x^2+y^2}\rightarrow 0).\end{align*}$$
___
### 4.
设 \( f(x, y) = e^{xy} \).对任意 \( k \in \mathbb{N} \).求 \( f(x, y) \) 在 \( (0, 0) \) 处的所有 \( k \) 阶偏导数. 
**Answer:**
注意到
$$e^{xy}=\sum_{i=0}^{+\infty}\frac{x^ky^k}{k!}$$
由泰勒展开式的唯一性,知
$$\frac{1}{(2k)!}\left(x\frac{\partial}{\partial x}+y\frac{\partial}{\partial y}\right)^{2k}f(0,0)=\frac{x^ky^k}{k!}$$
系数一一对应,因此
$$\frac{\partial^k f(0,0)}{\partial x^i\partial y^{k-i}}=\begin{cases}k!, \quad &k=2i\\0,& \text{o.w.}\end{cases}$$
___