# 2024/10/16
### 1. 
设函数 \( z = F(x, y) \) 在区域 \( D \) 内具有连续偏导数且处处成立 \( F_x(x, y) \neq 0, F_y(x, y) \neq 0 \). 证明: 对于 \( (x_0, y_0) \in D \), 方程 \( F(x, y) = F(x_0, y_0) \) 在 \( (x_0, y_0) \) 的邻域内确定的隐函数 \( y = f(x) \) 及 \( x = g(y) \) 互为反函数. 

**Answer:**
考虑 $G(x,y)=F(x,y)-F(x_0,y_0)$, 由隐函数存在定理以及 $G$ 在 $(x_0,y_0)$ 邻域上连续且偏导数连续且偏导数在该点值不为0可知, $G(x,y)=0$ 唯一确定两个隐函数 $y=f(x)$ 和 $x=g(y)$. 
注意到 $y=f(x)$ 在 $x_0$ 邻域上不变号, 故存在反函数, 由唯一性知 $g$ 是 $f$ 的反函数.
___
### 2.
证明三元方程 \( x^2 - 2xy + z + xe^z = 0 \) 在 \( (1, 1, 0) \) 点的邻域内唯一确定一个隐函数 \( z = f(x, y) \), 并求 \( f(x, y) \) 在 \( (1, 1) \) 处的 Taylor 公式（直到二阶）. 
**Answer:**
设 $F(x,y,z)= x^2 - 2xy + z + xe^z$, 注意到
$$\begin{cases}
F(1,1,0)=0\\
F_z'(x,y,z)=e^z+1 \text{在邻域上连续}\\
F_z'(1,1,0)=2\neq 0
\end{cases}$$
由隐函数存在定理知 $z=f(x,y)$ 被唯一确定, 设 $x'=x-1,y'=x-1$, 设 $f$ 在 $(1,1)$ 处Taylor公式为
$$f=ax'+by'+cx'^2+dx'y'+ey'^2 +o(x'^2+y'^2)$$
则有
$$F(x,y,f(x,y))=(2a+1)x'+(2b-2)y'+\left(\frac{a^2}{2}+a+2c+1\right)x'^2\\+(ab+b+2d-2)x'y'+\left(\frac{b^2}{2}+2e\right)y'^2+o(x'^2+y'^2)=0$$
解得 $a=-\frac{1}{2},b=1,c=-\frac{5}{16},d=\frac{3}{4},e=-\frac{1}{4}$
故\( f(x, y) \) 在 \( (1, 1) \) 处的 Taylor 公式为
\[
f(x,y) = -\frac{1}{2}(x-1) + (y-1) - \frac{5}{16}(x-1)^2 + \frac{3}{4}(x-1)(y-1)\\ - \frac{1}{4}(y-1)^2 + o((x-1)^2 + (y-1)^2)(\sqrt{(x-1)^2 + (y-1)^2}\rightarrow 0)
\]
___
### 3.
设 \( \Omega \subset \mathbb{R}^3 \), \( F \in C^2(\Omega) \), \( u = F(xy, y + z, xz) \) 满足 \( \frac{\partial u}{\partial z} = 0 \), 对于 \( (x, y, z) \in \Omega \). 对 \( F(xy, y + z, xz) = 0 \) 所确定的隐函数 \( z = z(x, y) \) 计算全部的一阶、二阶偏导数. 
**Answer:**
$$\begin{cases}
yF_1'+\frac{\partial z}{\partial x}F_2'+(z+x\frac{\partial z}{\partial x})F_3'=0\\
xF_1'+(1+\frac{\partial z}{\partial y})F_2'+(x\frac{\partial z}{\partial y})F_3'=0
\end{cases}
\Rightarrow\begin{cases}
\frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{yF_1'+zF_3'}{F_2'+xF_3'}\\
\frac{\partial z}{\partial y} = -\frac{xF_1'+F_2'}{F_2'+xF_3'}
\end{cases}
$$
注意到

$$
\begin{cases}
\frac{\partial F_1'}{\partial x} = yF_{11}''+\frac{\partial z}{\partial x}F_{12}''+(z+x\frac{\partial z}{\partial x})F_{13}''\\
\frac{\partial F_1'}{\partial y} = xF_{11}''+(1+\frac{\partial z}{\partial y})F_{12}''+(x\frac{\partial z}{\partial y})F_{13}''\\
\frac{\partial F_2'}{\partial x} = yF_{12}''+\frac{\partial z}{\partial x}F_{22}''+(z+x\frac{\partial z}{\partial x})F_{23}''\\
\frac{\partial F_2'}{\partial y} = xF_{12}''+(1+\frac{\partial z}{\partial y})F_{22}''+(x\frac{\partial z}{\partial y})F_{23}''\\
\frac{\partial F_3'}{\partial x} = yF_{13}''+\frac{\partial z}{\partial x}F_{23}''+(z+x\frac{\partial z}{\partial x})F_{33}''\\
\frac{\partial F_3'}{\partial y} = xF_{13}''+(1+\frac{\partial z}{\partial y})F_{23}''+(x\frac{\partial z}{\partial y})F_{33}''
\end{cases}
$$


设 $f = yF_1'+zF_3'$, $g = F_2'+xF_3'$, $h = xF_1'+F_2'$, 则
$$
\begin{cases}
\frac{\partial f}{\partial x} = y\frac{\partial F_1'}{\partial x}+\frac{\partial z}{\partial x}\frac{\partial F_3'}{\partial x}\\
\frac{\partial g}{\partial x} = \frac{\partial F_2'}{\partial x}+F_3'+x\frac{\partial F_3'}{\partial x}\\
\frac{\partial g}{\partial y} = \frac{\partial F_2'}{\partial y}+x\frac{\partial F_3'}{\partial y}\\
\frac{\partial h}{\partial y} = \frac{\partial F_2'}{\partial y}+x\frac{\partial F_1'}{\partial y}
\end{cases}
$$
下求二阶导, 有
$$
\begin{cases}
\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} = - \frac{\partial f/g}{\partial x} = \frac{\frac{\partial g}{\partial x}f-\frac{\partial f}{\partial x}g}{g^2}\\
\frac{\partial^2 z}{\partial x\partial y} = - \frac{\partial f/g}{\partial y} = \frac{\frac{\partial g}{\partial y}f-\frac{\partial f}{\partial y}g}{g^2}\\
\frac{\partial^2 z}{\partial y^2} = - \frac{\partial h/g}{\partial y} = \frac{\frac{\partial g}{\partial y}h-\frac{\partial h}{\partial y}g}{g^2}\\
\end{cases}
$$
全部代入化简即可.
___
### 4.
设 \( f(u) \) 可导, \( u = u(x, y) \) 可微, \( z = z(x, y) \) 由$\begin{cases}\left( z - f(u) \right)^2 = x^2 (y^2 - u^2)\\
   \left( z - f(u) \right) f'(u) = u x^2 \end{cases}$ 给定.
   验证: $\frac{\partial z}{\partial x} \frac{\partial z}{\partial y} = xy$.

**Answer:**
在上式中对 $x,y$ 求导得到,
$$(z-f(u))(\frac{\partial z}{\partial x}-f'(u)\frac{\partial u}{\partial x})=x(y^2-u^2)-x^2u\frac{\partial u}{\partial x}$$
联立下式解得
$$\frac{\partial z}{\partial x}=\frac{(y^2-u^2)f'(u)}{ux},\frac{\partial z}{\partial y}=\frac{yf'(u)}{u}$$
因此
$$\frac{\partial z}{\partial x}\frac{\partial z}{\partial y}=\frac{(y^2-u^2)f'(u)^2y}{u^2x} = \frac{u^2x^4y}{u^2x^3}=xy$$


___
### 5.
设 \( n > m \geq 1 \), 证明: 不存在 \( \mathbb{R}^n \) 到 \( \mathbb{R}^m \) 的 \( C^1 \) 同胚. 
**Answer:**
假设存在这样的同胚 $f$, 则恒同映射 $(f^{-1}f)'(x)= f'(x)(f^{-1})'(f(x))$ 是一个 $n\times m$ 矩阵和 $m\times n$ 矩阵的乘积, 因此 $n=\text{rank}((f^{-1}f)'(x))\leq m$, 矛盾,故不存在\( \mathbb{R}^n \) 到 \( \mathbb{R}^m \) 的 \( C^1 \) 同胚